**晉哀帝司馬丕**（），字**千齡**，為[東晉的第六代皇帝](../Page/東晉.md "wikilink")，[晉成帝之子](../Page/晉成帝.md "wikilink")，[晉穆帝之堂兄](../Page/晉穆帝.md "wikilink")\[1\]。

## 生平

342年封为琅琊王，345年拜散骑常侍。356年加中军将军，359年除骠骑将军。晉哀帝本應繼晉成帝之位即位，但是由於權臣[庾冰的意見而無法即位](../Page/庾冰.md "wikilink")\[2\]；司馬丕於361年在晉穆帝死後即位，改元隆和，但是大將[桓溫當國](../Page/桓溫.md "wikilink")，晉哀帝形同傀儡。

晉哀帝好重佛法\[3\]，即位不久就迷上了[長生術](../Page/長生不老.md "wikilink")，按照[道士傳授的長生法](../Page/道士.md "wikilink")，[斷榖](../Page/斷榖.md "wikilink")、服丹藥\[4\]，結果服藥後藥性大發而不能聽政，遂由[褚太后再次臨朝](../Page/褚蒜子.md "wikilink")\[5\]。[興甯三年](../Page/興寧_\(東晉\).md "wikilink")（365年），晉哀帝因藥物中毒死於太極殿，年僅二十五歲，葬於安平陵\[6\]。

## 家庭

### 父母

  - 父：肅宗成皇帝[司馬衍](../Page/晉成帝.md "wikilink")
  - 母：[周貴人](../Page/周貴人.md "wikilink")，晉成帝妃嬪，後因哀帝即位為皇帝，尊為皇太妃。

### 兄弟

  - 弟：[晉廢帝司馬奕](../Page/晉廢帝.md "wikilink")

### 妻

  - 正室：[王穆之](../Page/王穆之.md "wikilink")，[王濛之女](../Page/王濛.md "wikilink")，母為安國鄉君爰氏。哀帝為琅邪王時，迎娶為王妃，即位後立為皇后，興寧三年崩。

### 子

  - 皇子，生於興寧元年九月癸亥 (公元363年11月3日) \[7\] ，早殁，死於父亲晉哀帝之前。

## 参考文獻

  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink") 卷八·帝紀第八 穆帝 哀帝 海西公(廢帝)》

## 注釋

|-  |-

[J](../Category/东晋皇帝.md "wikilink")
[J](../Category/晋朝被毒死人物.md "wikilink")
[Category:中国被毒死皇帝](../Category/中国被毒死皇帝.md "wikilink")
[晋](../Category/入祀历代帝王庙景德崇圣殿.md "wikilink")
[Category:司馬姓](../Category/司馬姓.md "wikilink")

1.  《[晉書·卷八·帝紀第八 穆帝 哀帝
    海西公(廢帝)](../Page/s:晉書/卷008.md "wikilink")》：哀皇帝諱丕，字千齡，成帝長子也。
2.  《[晉書·卷七·帝紀第七 成帝
    康帝](../Page/s:晉書/卷007.md "wikilink")》：初，成帝有疾，中書令庾冰自以舅氏當朝，權侔人主，恐異世之後，戚屬將疏，乃言國有強敵，宜立長君，遂以帝為嗣。制度年號，再興中朝，因改元曰建元。
3.  《[高僧傳](../Page/高僧傳.md "wikilink")》卷四〈竺道潛〉︰“哀帝好重佛法，頻遣兩使殷勤徵請，潛以詔旨之重，暫遊宮闕，即於御筵開講《大品》，上及朝士，並游善焉。”
4.  慧皎《高僧傳》卷4〈支遁傳〉載支道林︰“上書告辭曰︰‘……上願陛下，齊齡二儀，弘敷至化。去陳信之妖誣，尋丘禱之弘議，絕小塗之致泥。’”
5.  《[晉書·卷八·帝紀第八 穆帝 哀帝
    海西公(廢帝)](../Page/s:晉書/卷008.md "wikilink")》：辛未，帝不豫。帝雅好黃老，斷谷，餌長生藥，服食過多，遂中毒，不識萬機，崇德太后複臨朝攝政。
6.  《[晉書·卷八·帝紀第八 穆帝 哀帝
    海西公(廢帝)](../Page/s:晉書/卷008.md "wikilink")》：丙申，帝崩於西堂，時年二十五。葬安平陵。
7.  《[晉書·卷八·帝紀第八 穆帝 哀帝
    海西公(廢帝)](../Page/s:晉書/卷008.md "wikilink")》：（興寧元年九月）癸亥，以皇子生，大赦。